\documentclass[14pt, russian, onesize]{extreport}

% BASE
\usepackage[a4paper, margin=0.5in]{geometry}
\usepackage{dingbat} % NICE LINEBREAK
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{extarrows}
\usepackage{import}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{caption}
\captionsetup{justification=raggedright,singlelinecheck=false}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{color}
\usepackage{minted}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xparse}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{array}

% FONTS XeLaTeX
\usepackage[no-math]{fontspec}
\usepackage{mathspec}
\defaultfontfeatures{Ligatures={TeX},Renderer=Basic}
\setmathfont(Digits){Times New Roman}
\setmainfont{Times New Roman}
\setsansfont{Arial}
\setmonofont{Consolas}
\newfontfamily\cyrillicfont[Script=Cyrillic]{Times New Roman}
\newfontfamily\cyrillicfontsf[Script=Cyrillic]{Arial}
\newfontfamily\cyrillicfonttt[Script=Cyrillic]{Consolas}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{russian}


% MACRO
\delimitershortfall-1sp
\newcommand\abs[1]{\left|#1\right|}

% LISTINGS
\definecolor{bg}{rgb}{1,1,1}
\newminted{cpp}{ fontsize=\scriptsize, bgcolor=bg, breakafter=, breaklines, breakautoindent=true, breaksymbolleft=\raisebox{0.8ex}{ \small\reflectbox{\carriagereturn}}, breaksymbolright=\small\carriagereturn, }
\newmintedfile{cpp}{linenos, fontsize=\scriptsize, bgcolor=bg, breaklines, breakafter=,}
\newenvironment{code}{\captionsetup{type=listing}}{}

% BASH

\ExplSyntaxOn
\NewDocumentCommand{\captureshell}{som}
 {
  \sdaau_captureshell:Ne \l__sdaau_captureshell_out_tl { #3 }
  \IfBooleanT { #1 }
   {% we may need to stringify the result
    \tl_set:Nx \l__sdaau_captureshell_out_tl
     { \tl_to_str:N \l__sdaau_captureshell_out_tl }
   }
  \IfNoValueTF { #2 }
   {
    \tl_use:N \l__sdaau_captureshell_out_tl
   }
   {
    \tl_set_eq:NN #2 \l__sdaau_captureshell_out_tl
   }
 }

\tl_new:N \l__sdaau_captureshell_out_tl

\cs_new_protected:Nn \sdaau_captureshell:Nn
 {
  \sys_get_shell:nnN { #2 } { } #1
  \tl_trim_spaces:N #1 % remove leading and trailing spaces
 }
\cs_generate_variant:Nn \sdaau_captureshell:Nn { Ne }
\ExplSyntaxOff

\newcommand\ProcessOutput[1]{%
  \renewcommand*{\do}[1]{
      \begin{code}
          \caption{\textbf{##1}}
          \cppfile{##1}
      \end{code}
  }%
  \expandafter\docsvlist\expandafter{#1}%
}
\parindent=0pt

\makeatletter
\def\inputAllFiles#1#2{%
    \captureshell*[\cppfiles]{ls #1/*.#2 | paste -sd , -} 
    \ProcessOutput\cppfiles
}
\makeatother

% HYPERLINKS
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
}

\newcolumntype{I}{>{\centering\arraybackslash}p{0.18in}}
% Two-bit centered column.
\newcolumntype{W}{>{\centering\arraybackslash}p{0.36in}}
% Three-bit centered column.
\newcolumntype{F}{>{\centering\arraybackslash}p{0.54in}}
% Four-bit centered column.
\newcolumntype{Y}{>{\centering\arraybackslash}p{0.72in}}
% Five-bit centered column.
\newcolumntype{R}{>{\centering\arraybackslash}p{0.9in}}
% Six-bit centered column.
\newcolumntype{S}{>{\centering\arraybackslash}p{1.08in}}
% Seven-bit centered column.
\newcolumntype{O}{>{\centering\arraybackslash}p{1.26in}}
% Eight-bit centered column.
\newcolumntype{E}{>{\centering\arraybackslash}p{1.44in}}
% Ten-bit centered column.
\newcolumntype{T}{>{\centering\arraybackslash}p{1.8in}}
% Twelve-bit centered column.
\newcolumntype{M}{>{\centering\arraybackslash}p{2.2in}}
% Sixteen-bit centered column.
\newcolumntype{K}{>{\centering\arraybackslash}p{2.88in}}
% Twenty-bit centered column.
\newcolumntype{U}{>{\centering\arraybackslash}p{3.6in}}
% Twenty-bit centered column.
\newcolumntype{L}{>{\centering\arraybackslash}p{3.6in}}
% Twenty-five-bit centered column.
\newcolumntype{J}{>{\centering\arraybackslash}p{4.5in}}

% START
\begin{document}
\begin{tabular}{|p{8cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
    \hline
    Лабораторная работа №3 & Б10 & 2022\\
    \hline
    ISA  & \multicolumn{2}{|c|}{Хорохорин Андрей Сергеевич}\\
    \hline
\end{tabular}
\subsection*{ Цель работы }
Знакомство с архитектурой набора команд RISC-V 
\subsection*{ Инструментарий }
\begin{enumerate}
    \item \captureshell{clang++ --version | head -n 1}
    \item \captureshell{vim --version | head -n 1}
    \item \captureshell{make --version | head -n 1}
    \item \captureshell{xelatex --version | head -n 1}
\end{enumerate}

% В пункте 3 опишите что из себя представляет ISA RISC-V, что она описывает,
% какой это вид ISA, как в ней кодируются команды и регистры.
% Подробнее стоит остановится на тех наборах команд, которые вам выданы по заданию 
% (про остальные можно написать буквально 1-2 предложения, больше не нужно).
\section*{Описание системы кодирования команд RISC-V}
\subsection*{Общая структура ISA}
Стандарт RISC-V декларирует 4 минимальных ISA для 32, 64 и даже 128 битных систем,
а также множество ISA-расширений для них.
RISC-V может быть расширена и при помощи сторонних, не входящих в стандарт RISC-V.
Это достигается некоторой избыточностью кодирования команд и резервированием 
некоторых кодов команд для сторонних команд-расширений.

Стандарт написан таким образом, чтобы RISC-V можно было реализовать 
не только в виде процессора, поддерживающего эту ISA, но и как программный 
эмулятор. Любую сущность поддерживающую описанный набор инструкций называют
платформой RISC-V. Вне зависимости от платформы логически есть только
одно адресное пространство, которое может как дизъюнктно объединять несколько 
присутствующих физических, так и объединять имея некоторое не пустое пересечение
адресных пространств.

Базовая ISA предполагает 32 битное кодирование для всех команд, что оправдывает
название архитектуры, но стандарт также позволят использовать кодирование
с переменной длинной инструкции, но необходимо, чтобы длина каждой
была кратна 16 битам.

Отдельно стоит отметить, что некоторые стандарты уже утверждены и не могут быть изменены
в будущем, как например разрабатываемая нами RV32I, RV32M, в то же время
есть стандарты, которые могут быть изменены в будущем.

Для примера устройства базовой ISA, к которой уже в дальнейшем
будут накладываться улучшения, возьмём RV32I. Остальные базовые
ISA отличаются главным образом количеством и размеров регистров.

\subsection*{Устройство базовой ISA на примере RV32I}
В RV32I в пользование программиста предоставляется 32 регистра, каждый
из которых размера 32 бита. Один из регистров имеет особенность: его
содержимое всегда равно нулю, даже после записи в него. Помимо этого,
есть ещё один регистр pc, основной целью которого является хранения
места в памяти текущей исполняемой инструкции. Каждая из команд
кодируется в двоичном виде. Для облегчения декодирования
все команды разбиты на 6 типов, которые приведены в таблице ниже.

\newcommand{\instbit}[1]{\mbox{\scriptsize #1}}
\newcommand{\instbitrange}[2]{~\instbit{#1} \hfill \instbit{#2}~}
\begin{figure}[h]
\begin{small} \begin{center} \setlength{\tabcolsep}{4pt} \begin{tabular}{p{0.3in}@{}p{0.8in}@{}p{0.6in}@{}p{0.18in}@{}p{0.7in}@{}p{0.6in}@{}p{0.6in}@{}p{0.3in}@{}p{0.5in}l} \\ \multicolumn{1}{c}{\instbit{31}} & \instbitrange{30}{25} & \instbitrange{24}{21} & \multicolumn{1}{c}{\instbit{20}} & \instbitrange{19}{15} & \instbitrange{14}{12} & \instbitrange{11}{8} & \multicolumn{1}{c}{\instbit{7}} & \instbitrange{6}{0} \\ \cline{1-9} \multicolumn{2}{|c|}{funct7} & \multicolumn{2}{c|}{rs2} & \multicolumn{1}{c|}{rs1} & \multicolumn{1}{c|}{funct3} & \multicolumn{2}{c|}{rd} & \multicolumn{1}{c|}{opcode} & R-type \\ \cline{1-9} \\ \cline{1-9} \multicolumn{4}{|c|}{imm[11:0]} & \multicolumn{1}{c|}{rs1} & \multicolumn{1}{c|}{funct3} & \multicolumn{2}{c|}{rd} & \multicolumn{1}{c|}{opcode} & I-type \\ \cline{1-9} \\ \cline{1-9} \multicolumn{2}{|c|}{imm[11:5]} & \multicolumn{2}{c|}{rs2} & \multicolumn{1}{c|}{rs1} & \multicolumn{1}{c|}{funct3} & \multicolumn{2}{c|}{imm[4:0]} & \multicolumn{1}{c|}{opcode} & S-type \\ \cline{1-9} \\ \cline{1-9} \multicolumn{1}{|c|}{imm[12]} & \multicolumn{1}{c|}{imm[10:5]} & \multicolumn{2}{c|}{rs2} & \multicolumn{1}{c|}{rs1} & \multicolumn{1}{c|}{funct3} & \multicolumn{1}{c|}{imm[4:1]} & \multicolumn{1}{c|}{imm[11]} & \multicolumn{1}{c|}{opcode} & B-type \\ \cline{1-9} \\ \cline{1-9} \multicolumn{6}{|c|}{imm[31:12]} & \multicolumn{2}{c|}{rd} & \multicolumn{1}{c|}{opcode} & U-type \\ \cline{1-9} \\ \cline{1-9} \multicolumn{1}{|c|}{imm[20]} & \multicolumn{2}{c|}{imm[10:1]} & \multicolumn{1}{c|}{imm[11]} & \multicolumn{2}{c|}{imm[19:12]} & \multicolumn{2}{c|}{rd} & \multicolumn{1}{c|}{opcode} & J-type \\ \cline{1-9} \end{tabular} \end{center} \end{small}  \label{fig:baseinstformatsimm}
\end{figure}

Заметим, что типы U,J и B,S почти совпадают. Они существуют для кодирования
команд, где данные imm точно делится на 2, позволяет передать один
дополнительный старший бит. А такая странная адресация в B, J сделана
из-за того, что аппаратно легче записать один бит, чем записывать
один бит и делать битовый сдвиг всего imm, чтобы кодировать в imm[12:6], imm[5:1].

В таблице выше за rd обозначен регистр
куда сохранять результат команды, а за rs~--- из какого регистра считывать данные.
Из такой системы  кодирования следует,
что данная архитектура относится к типу регистр-регистр. 
Помимо этого заметим, что команды построены так, чтобы rd и rs всегда
были на одном и том же месте, для того, чтобы облегчить их декодирование.

Чтобы уже сейчас разобраться с типом нашей ISA скажу, что наша ISA 
является Load-Store, что значит, что каждая операция либо производит
какое-либо вычисление на ALU, либо работает с памятью, но ни в коем
виде не делает это одновременно.

\subsection*{Целочисленные арифметические инструкции}
Арифметические команды по структуре делятся на два типа: на операции
с двумя регистрами(Register-Register) и на операции с регистром и некоторой 
константой(Register-Immediate), которые имеют в конце своего называния I. Таким 
образом, большинство арифметических операций встречается в двух вариациях. 
\paragraph*{Register-Immediate}
Начнём с рассмотрения Register-Immediate операций. Схематично она
имеет следующий вид:
\begin{center} \begin{tabular}{M@{}R@{}S@{}R@{}O} \\ \instbitrange{31}{20} & \instbitrange{19}{15} & \instbitrange{14}{12} & \instbitrange{11}{7} & \instbitrange{6}{0} \\ \hline \multicolumn{1}{|c|}{imm[11:0]} & \multicolumn{1}{c|}{rs1} & \multicolumn{1}{c|}{funct3} & \multicolumn{1}{c|}{rd} & \multicolumn{1}{c|}{opcode} \\ \hline 12 & 5 & 3 & 5 & 7 \\ I-immediate[11:0] & src & ADDI/SLTI[U]  & dest & OP-IMM \\ I-immediate[11:0] & src & ANDI/ORI & dest & OP-IMM \\ \end{tabular} \end{center}
Данная команда задаёт запись результата некоторой бинарный операции 
заданной в поле funct3 от содержимого регистра rs1 и некоторого числа imm
в регистр rd. Отметим, что всего регистров в нашей архитектуре 32, поэтому для 
кодирования rs1 и rd достаточно 5 бит. Стоит отметить, что 12 битное число imm 
является знаковым и закодировано при помощи дополнения до степени двойки,
поэтому при написании докомпилятора приходится проделать некоторую дополнительную
работу, называемую sign extension для аккуратной конвертации его в int32 с 
сохранением ожидаемого значения и знака.
\begin{minted}{cpp}
void extend_sign(int& x, int sz) {
    for (; sz < 32; ++sz) {
        if (x & (1ll << sz)) {
            x |= (1ll << (sz + 1));
        }
    }
}
\end{minted}
В качестве бинарной операции в ISA RV32I могут быть задействованы следующие
функции(рассмотрим на примере команд Register-Immediate):
\begin{itemize}
    \item ADDI~--- сложение
    \item SLTI~--- проверка простейшего неравенства: rs1 < imm
    \item SLTIU~--- проверка простейшего равенства: rs1 = imm
    \item ANDI~--- побитовое И
    \item ORI~--- побитовое ИЛИ
    \item XORI~--- побитовое Исключающее ИЛИ
    \item Различные битовые сдвиги: SLLI, SRLI, SRAI. Левый логический, правый
        логический и правый алгебраический соответственно.
        Команда подразумевает сдвиг значения регистра rs1 на imm.
        Отдельно стоит отметить, что кодирования этих сдвигов SRLI и SRAI
        используется одна и та же комбинация opcode, funct3, но они
        всё равно отличимы, так как imm в данной операции не может
        быть более 32, то старшие биты imm никак не используются, а это значит
        можно использовать их для различия этих двух видов сдвига.
\end{itemize}

\paragraph*{Register-Register}
Для начала рассмотрим принцип кодирования данного вида инструкций.
Схематично это выглядит следующим образом:
\begin{center} \begin{tabular}{S@{}R@{}R@{}S@{}R@{}O} \\ \instbitrange{31}{25} & \instbitrange{24}{20} & \instbitrange{19}{15} & \instbitrange{14}{12} & \instbitrange{11}{7} & \instbitrange{6}{0} \\ \hline \multicolumn{1}{|c|}{funct7} & \multicolumn{1}{c|}{rs2} & \multicolumn{1}{c|}{rs1} & \multicolumn{1}{c|}{funct3} & \multicolumn{1}{c|}{rd} & \multicolumn{1}{c|}{opcode} \\ \hline 7 & 5 & 5 & 3 & 5 & 7 \\ 0000000 & src2 & src1 & ADD/SLT[U]  & dest & OP    \\ 0000000 & src2 & src1 & AND/OR/XOR  & dest & OP    \\ 0000000 & src2 & src1 & SLL/SRL     & dest & OP    \\ 0100000 & src2 & src1 & SUB/SRA     & dest & OP    \\ \end{tabular} \end{center}
Заметим, что за счёт того, что второй регистр rs2 закодировать проще, чем
значение imm, то в этом виде команд у нас всегда есть свободные для кодирования
старшие байты, которые на схемы выше названы funct7.

Как следствие большего количества бит на кодирование команд, в Register-Register
набор бинарных операций включает в себя аналоги всех операций из Register-Immediate
и добавляет к ним ещё SUB(вычитание). Отдельно стоит отметить, что для
операций SLL, SRL, SRA в качестве размера сдвига берутся младшие 5 бит регистра rs2.

\subsection*{Расширение RV32M}
Данное расширение стандарта расширяет арифметические команды следующим
набором, которые кодируются аналогичным Register-Register арифметике:
\begin{itemize}
    \item MUL~--- умножение в результате которого младшие биты результата
        будут помещены в rd
    \item MULH~--- аналог команды MUL, но в rd будут записаны 
        старшие биты умножения в предположении, что оба числа знаковые.
    \item MULHSU~--- аналог MULH, но предполагает, что оба числа беззнаковые.
    \item MULHU~--- аналог MULH, но предполагает, что rd1 знаковое, а rd2~--- нет.
    \item DIV~-- деление чисел с знаком с округлением к нулю
    \item DIVU~--- деление чисел без знака с округлением к нулю
    \item REM~--- нахождение остатка от деления знаковых чисел. Знак результата
        совпадает со знаком rs1(то есть делимого).
    \item REMU~--- аналог REM для чисел без знака.
\end{itemize}
Поведение при делении на ноль указано в спецификации и задаётся следующим
образом:
\begin{table}[h] \center \begin{tabular}{|l|c|c||c|c|c|c|} \hline Condition              & Dividend   & Divisor & DIVU[W]   & REMU[W] & DIV[W]     & REM[W] \\ \hline Division by zero       & $x$        & 0       & $2^{L}-1$ & $x$     & $-1$       & $x$    \\ Overflow (signed only) & $-2^{L-1}$ & $-1$    & --        & --      & $-2^{L-1}$ & 0      \\ \hline \end{tabular} \end{table}

\subsection*{Special}
Далее будут перечислены команды LUI и AUIPC, которые я не смог явно выделить не в один
из других типов. Обе эти инструкции кодируются в U типе, то есть следующим
образом:
\begin{center} \begin{tabular}{U@{}R@{}O} \\ \instbitrange{31}{12} & \instbitrange{11}{7} & \instbitrange{6}{0} \\ \hline \multicolumn{1}{|c|}{imm[31:12]} & \multicolumn{1}{c|}{rd} & \multicolumn{1}{c|}{opcode} \\ \hline 20 & 5 & 7 \\ U-immediate[31:12] & dest & LUI \\ U-immediate[31:12] & dest & AUIPC \end{tabular} \end{center}

LUI rd imm записывает в регистр rd значение константы imm. Стоит обратить
внимание на то, что команда задаёт у imm 20 старших бита, остальные 12 
младших байт заполняются нулями. Данная инструкция необходима для быстрой
загрузки в регистр 32 битных констант явным образом. 

AUIPC rd imm записывает в регистр rd адрес инструкции, которая находится 
на смещении imm от текущей(той, которая хранится в pc). Использование
данной команды в сочетании с JALR может позволять задавать произвольный 
32 битный относительное смещение относительно текущего pc.

\subsection*{Инструкции управления исполнения}
\paragraph*{Безусловные переходы}
В данной архитектуре реализовано 2 безусловных перехода: JAL и JALR. Первый
из которых кодируется в J type, а второй в I type. 

JAL работает следующим
образом. В imm с 1 по 20 бит кодируется смещение относительно адреса текущей
команды pc(смещение конечно же со знаком, нулевой бит imm равен 0, так как
размер наших команд кратен 2, а значит последний бит можно сэкономить),
после чего совершается переход на указанное смещение imm и в rd записывается
адрес newpc + 4, то есть адрес инструкции, которая будет выполнена через
одну после перехода.
\begin{center} \begin{tabular}{W@{}E@{}W@{}R@{}R@{}O} \\ \multicolumn{1}{c}{\instbit{31}} & \instbitrange{30}{21} & \multicolumn{1}{c}{\instbit{20}} & \instbitrange{19}{12} & \instbitrange{11}{7} & \instbitrange{6}{0} \\ \hline \multicolumn{1}{|c|}{imm[20]} & \multicolumn{1}{c|}{imm[10:1]} & \multicolumn{1}{c|}{imm[11]} & \multicolumn{1}{c|}{imm[19:12]} & \multicolumn{1}{c|}{rd} & \multicolumn{1}{c|}{opcode} \\ \hline 1 & 10 & \multicolumn{1}{c}{1} & 8 & 5 & 7 \\ \multicolumn{4}{c}{offset[20:1]} & dest & JAL \\ \end{tabular} \end{center}

Поведение JALR отличается лишь способом кодирования адреса для перемещения.
В этом случае оно вычисляется как rs1 + imm, причём imm уже 
задан с нулевого байта(так как о значении в rs1 мы ничего не знаем и может
понадобится сместиться на нечётное количество байт). 

\begin{center} \begin{tabular}{M@{}R@{}F@{}R@{}O} \\ \instbitrange{31}{20} & \instbitrange{19}{15} & \instbitrange{14}{12} & \instbitrange{11}{7} & \instbitrange{6}{0} \\ \hline \multicolumn{1}{|c|}{imm[11:0]} & \multicolumn{1}{c|}{rs1} & \multicolumn{1}{c|}{funct3} & \multicolumn{1}{c|}{rd} & \multicolumn{1}{c|}{opcode} \\ \hline 12 & 5 & 3 & 5 & 7 \\ offset[11:0] & base & 0 & dest & JALR \\ \end{tabular} \end{center}

\paragraph*{Условные переходы}
Условные переходы в отличии от безусловных в нашей архитектуре все относительны
текущей инструкции и кодируются в B type.

\begin{center} \begin{tabular}{W@{}R@{}F@{}F@{}R@{}R@{}F@{}S} \\ \multicolumn{1}{c}{\instbit{31}} & \instbitrange{30}{25} & \instbitrange{24}{20} & \instbitrange{19}{15} & \instbitrange{14}{12} & \instbitrange{11}{8} & \multicolumn{1}{c}{\instbit{7}} & \instbitrange{6}{0} \\ \hline \multicolumn{1}{|c|}{imm[12]} & \multicolumn{1}{c|}{imm[10:5]} & \multicolumn{1}{c|}{rs2} & \multicolumn{1}{c|}{rs1} & \multicolumn{1}{c|}{funct3} & \multicolumn{1}{c|}{imm[4:1]} & \multicolumn{1}{c|}{imm[11]} & \multicolumn{1}{c|}{opcode} \\ \hline 1 & 6 & 5 & 5 & 3 & 4 & 1 & 7 \\ \multicolumn{2}{c}{offset[12$\vert$10:5]} & src2 & src1 & BEQ/BNE & \multicolumn{2}{c}{offset[11$\vert$4:1]} & BRANCH \\ \end{tabular} \end{center}
К тому же, как следствие того, что приходится кодировать ещё 
целых два регистра, на которые будет накладываться условие перехода,
диапазон смещения достаточно маленький, всего $\pm$4KiB.
Но из-за того, что все переходы относительны текущей позиции, то 
можно не кодировать последний бит смещения.
% TODO branch prediction???
\begin{enumerate}
    \item BEQ~--- совершает переход, если rs1 = rs2
    \item BNE~--- совершает переход, если rs1 $\not=$ rs2
    \item BLT~--- совершает переход, если rs1 < rs2 причём оба числа 
        воспринимаются как знаковые. 
    \item BGE~--- совершает переход, если rs1 > rs2 причём оба числа 
        воспринимаются как знаковые. 
    \item BLTU~--- совершает переход, если rs1 < rs2 причём оба числа 
        воспринимаются как беззнаковые. 
    \item BGEU~--- совершает переход, если rs1 > rs2 причём оба числа 
        воспринимаются как беззнаковые. 
\end{enumerate}

\subsection*{Инструкции для работы с памятью}
% TODO

\subsection*{Fence}
% TODO

\subsection*{Инструкции-подсказки исполнения}
% TODO

% Общее описание структуры ELF файлов. Подробно стоит расписать только те
% секции, которые вам необходимо проанализировать в ходе выполнения работы.
% Про другие в отчёте не нужно расписывать.
\section*{Описание структуры файла ELF}
ELF(Executable and Linkable Format)~--- бинарный формат файла предназначенный
как для хранения как целых исполняемых файлов с машинным кодом и дополнительной
информацией для его запуска, так и для хранения отдельных его частей, которые
предварительно должны быть слинкованы, чтобы получить полноценный исполняемый
файл. 

Сам ELF файл состоит из 4 частей:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Заголовок файла.}
        Хранит в себе метаданные о файле и предполагаемом исполнителе,
        а также информацию о расположении заголовков программ и заголовков секций.
    \item \textbf{Заголовки программ.}
        Служат для описания процесса выделения памяти до запуска программы. 
        Может выставлять некоторые флаги, описывающие уровен доступа
        к тому или иному участку памяти.
    \item \textbf{Секции.}
        Служат для хранения произвольных данных, начиная от кода программы
        и таблицы символов, заканчивая инициализированными переменными.
        Каждая из секций может иметь какую-либо структуру или не имеет
        её вовсе. Это зависит от самой секции и прописано в документации.
        Порядок секций внутри ELF файла не задан. Есть как обязательные
        секции, без которых программа не запустится, так и опциональные.
    \item \textbf{Заголовки секций.}
        Задают расположение непосредственно секций внутри ELF файла,
        а также их тип, для того, чтобы не определять его по ходу.
\end{itemize}

Для данной работы необходимо работать с двумя видами секций и заголовком файла,
поэтому опишем их подробнее.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Заголовок файла}\\
        Всегда находится в самом начале файла и имеет следующие поля, которые
        идут именно в перечисленном ниже порядке.
        \begin{enumerate}
            \item Первые 4 байта всегда хранят значение \texttt{7f 45 4c 46},
                которые служат сигналом того, что данный файл следует
                считать ELF файлом.
            \item Следующий байт хранит информацию о разрядности архитектуры,
                где значения 1 и 2 означают 32 и 64 битные архитектуры
                соответственно.
            \item Следующий байт аналогично предыдущему может иметь значение
                либо 1 либо 2, означающие тип кодирования little endian
                и big endian соответственно.
            \item Следующий байт содержит версию стандарта файла ELF,
                но на данный момент есть только одна версия.
                Поэтому значение этого байта всегда будет равно 1.
            \item Следующие 2 байт указывают на тип ABI(Application Binary Interface)
                и его версию целевой операционной системы.
            \item Следующие 7 байт зарезервированы под дальнейшее расширение
                стандарта и не используются в данный момент.
            \item 2 байта по адресу \texttt{0x10} указывают на тип объектного
                файла ELF. Это поле необходимо, так как требования
                к наличию различных секций у исполняемого файла и, например, 
                динамической библиотеки различные.
            \item 2 байта по адресу \texttt{0x12} указывают архитектуру
                набора инструкций. RISC-V соответствует код \texttt{0xf3}.
            \item 4 байта по адресу \texttt{0x14} указывает на версию ELF и равно
                1 для актуальной версии ELF.
            \item 4 байта по адресу \texttt{0x18} задаёт точку входа
                в программу, то есть адрес первой исполняемой инструкции.
            \item 4 байта по адресу \texttt{0x1C} задаёт адрес
                начала таблицы заголовков программ.
            \item 4 байта по адресу \texttt{0x20} задаёт адрес
                начала таблицы заголовков секций.
            \item 4 байта по адресу \texttt{0x24} оставлены для использования
                в нуждах архитектуры и их содержимое зависит от неё.
            \item 2 байта по адресу \texttt{0x28} хранят суммарный
                размера заголовка файла. В 32 битном случае он равен 52.
            \item 2 байта по адресу \texttt{0x2A} хранят размер одной записи
                в таблице заголовков программ.
            \item 2 байта по адресу \texttt{0x2C} хранят количество
                записей в таблицу заголовков программ.
            \item 2 байта по адресу \texttt{0x2E} хранят размер одной записи
                в таблице заголовков секций.
            \item 2 байта по адресу \texttt{0x30} хранят количество
                записей в таблицу заголовков секций.
            \item 2 байта по адресу \texttt{0x32} хранят индекс
                секции с именами секций в таблице заголовков секций.
        \end{enumerate}
    \item \textbf{.text}
        Секция непосредственно хранящая код программы. В стандарте
        ELF ничего не декларируется о его структуре.
    \item \textbf{.symtab}
        Таблица с метками, необходимая для линковки, а именно для замены
        ссылок, оставленных на этапе компиляции.
        Представляет собой некоторое количество идущих подряд
        записей, каждая из которых имеет следующий вид:
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{st\_name}~--- хранит индекс внутри таблицы \textbf{.strtab},
                в которой по этому индексу написано имя данной метки.
            \item \textbf{st\_value}~--- хранит адрес того объекта, на который
                указывает данная метка.
            \item \textbf{st\_size}~--- хранит размер объекта, на который
                ссылается метка. Может быть равен 0, что значит что объект
                либо не имеет размера, либо его размер не известен.
            \item \textbf{st\_info}~--- хранит тип объекта и связанные с ним
                атрибуты, на который указывает
                метка. 
                Типичные объекты, на которые ссылается метка: структура данных,
                функция, файл или даже секция ELF файла. Атрибуты указывают
                на видимость данной метки при линковке текущего файла с
                другими.
                Тип и атрибуты специфицируется согласно стандарту ELF.
                Объект может не иметь ни типа ни аттрибутов.
            \item \textbf{st\_other}~--- используется для указания
                области видимости данной метки.

            \item \textbf{st\_shndx}~--- указывает секцию в которой 
                 используется данная ссылка. Помимо обычных значений
                 может встретиться два следующих значения, определённых
                 в стандарте ELF
                 \begin{itemize}
                     \item \texttt{SHN\_ABS(0xfff1)}~--- данная метка является 
                         глобальной.
                     \item \texttt{SHN\_UNDEF(0)}~--- информация отсутствует.
                 \end{itemize}

        \end{enumerate}
\end{itemize}

% Вы самостоятельно парсите файл и декодируете инструкции. Использовать
% готовые решения по парсингу ELF файлов нельзя.
\section*{Описание работы написанного кода}

\section*{Результат работы написанной программы}

% Если вы пользовались каким-то источниками информации, то в
% пункте 7 нужно оставить ссылки на эти интернет-ресурсы.
\section*{Список источников}
\begin{itemize}
    \item \href{https://riscv.org/technical/specifications/}{Спецификация RISC-V}
    \item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Addressing_mode#Simple_addressing_modes_for_data}
        {Статья на википедии про адресацию в машинных языках}
    \item \href{https://tech-geek.ru/elf-files-linux/}
        {Краткое описание структуры ELF файла}
    \item \href{https://refspecs.linuxfoundation.org/elf/elf.pdf}
        {Спецификация ELF файла}

\end{itemize}

\section*{Листинг кода}

\inputAllFiles{../include}{h}

\inputAllFiles{../src}{cpp}


\end{document}
